<doc id="596" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=596" title="Lê tî ndo">
Lê tî ndo

__NOEDITSECTION__


</doc>
<doc id="1645" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=1645" title="Bible">
Bible

Na mo grisa pëpë tî dîko Mbëtï tî Nzapä tî mo lâkwê, na lêgê tî kalendriëe sô ë zîa ge ndâli tî mo. 

Mbëtï tî Nzapä

I) KÔZO TËNË
A mankêe pëpë : wa tî süngö psaume sô atï na ndö tî mbênî nzönî yê, töngana mosoro, sô lo yê tî kângbi ni fadë-fadë mîngi na âmbâ tî lo ! Töngana tî sô mbênî zo na pöpö tî âzo sô agwe na ngunda tî gi nyama, awara wôtoro, na lo yeke dëköngö na terê tî âmbâ tî lo tî gä hîo, tî gbôto mafüta tî âwôtoro nî, na tî te nî ! 
Dîko versëe ôko, ngâ na versëe ûse, na fadë mo bâa : lo yê âzo kwê, tî sepela Nzapä ! Na versëe ûse, lo dëköngö na âme tî lo-mvenî, tî sepela Nzapä, na même, lo mû kpïngbä zëndo, tî sepela ânde Nzapä zûskâ na lâ tî kwâ tî lo !
Angbâ tî nzere-nzërëngö, lo mû kpïngbä wängö na âzo sö ayeke dîko psaume sô lo sü, tî zîa bê tî âla na zo tî sêse ôko pëpëe ! Tëtî nye ?
Ngbanga tî sô, zo ayeke tî lo na ngangü ôko pëpë, tî sôo mbâ tî lo na yâ yê tî ngangü, töngana birä, kobêla, wala kwâ. Na mbâgë ngâ, lo bâa sô, töngana zo akwîi aweê, âyê kwê sô fadë lo yeke bïbê tî lo tî särängö nî ânde, alï dû awe, bîanî. Tëtî tënë sô, fadë zo azîa bê tî lo kwê na ndö mbâ tî lo zo, töngana nye ?
Wôtoro sô lo wara, sï lo yeke dëköngö na marä tî kötä ngîâ töngasô sô, ayeke nye ?
II) ÂMBÊNÎ ÏRÏ TÎ NZAPÄ ÛSE
A) "NZAPÄ TÎ JACOB"
Hinhîin ! Wôtoro nî sô, ayeke gï Nzapä !
Mbênî nzapä ndê, tî dûnîa sô pëpëe, me gï "Nzapä tî Jacob" !
Na versëe ukü, lo kîri lo tene :
"Ngîâ ayeke na zo sô "Nzapä tî Jacob" ayeke na lo, tî sâra na lo". 
"Nzapä tî Jacob"... Sô Nzapä wa laâ ?
1) KÖTÏ TÎ "NZAPÄ TÎ JACOB" AYEKE TIRI TËTÎ ÂZO TÎ LO
Jacob ayeke zo töngana mbï na mo. Töngasô, yê tî dûnîa awara lo mîngi. Lo gä même ndurü na kwâ, lêgë otâ kwê, me Nzapä ayeke na lo, na akânga lêgë na Esaü, yayâ tî lo, wala na Laban, kôya tî lo, tî fâa lo (dîko Genèse 27 - 35, töngana mo yê).
Sô atene pëpë, Jacob ayeke zo tî särängö gï nzönî lâkwê, na yâ finî tî lo ! Ë hînga kwê : Mbëtï tî Nzapä afa lo töngana zo tî hïngö-lê, zûskâ na taâ lâ nî sô Nzapä akîo lo ! Gï na ndo sô laâ sï lo hînga yê sô ïrï nî awü "grâce tî Nzapa", na lo zîa sïönî särängö-yê tî lo bîanî-bîanî.
Ndâli tî ndoyêe tî Nzapä tëtî ë âzo tî sïönî töngana Jacob pëpë, fadë zo wa laâ sï asö-kwâ, zo wa ?
Sô, "Nzapä tî Jacob" nî laâ : 
- Lo yeke Kötä Nzapä sô asâra yê kwê, me Lo yeke ndurü na terê tî zo : kôlï, wala wâlï ; mêlengê, wala kötä zo ; wazïngä, wala zo tî mosoro ; kötä zo tî ködrö, wala sêngê zo tî ködrö ;
- Lo yeke fâa ngbanga fadë-fadë pëpë na li tî wa-sïökpärï, me Lo gi lêgë tî sôo lo kôzonî na yâ yê tî ngangü awe, sï, fadësô, Lo fa Terê tî Lo polêlê na zo nî, tî gä Wa-bätängö lo tëtî lâkwê-lakwê, gï töngana zo nî ayê !
2) YÊ ÔKO TÎ KARA "NZAPÄ TÎ JACOB" AYEKE ÔKO PËPËE
Mo yê tî ke tênë sô ?
Mû mbênî tängo, mo dîko Exode 6 : 1, 3 kôzonî, na fadë mo bâa, sô, Nzapä Lo-Mvenî, Lo fâa serêka na gô tî Lo na Moïse, sêngê-sêngê wakwa tî Lo, Lo tene :
"Fadësô, fadë mo bâa yê sô Mbï yê tî sâra na Pharaon ; tëtî atâa lo yê, wala lo yê pëpë, fadë lo zîa âzo tî Mbï, âla gwe ; lo yê, wala lo yê pëpë, fadë lo tumba âla na ködrö tî lo" (versëe 1).
Sô ayê tî tene, yê agä ngangü na Pharaon awe bîanî, tëtî kötï tî Nzapä alöndö awe, tî tiri birä na lo ndâli tî Israël. Me mo lütï gï na ndo sô pëpëe, tëtî versëe 3 atene :
"Mbï fa terê tî Mbï na Abraham, na Isaac, na Jacob, töngana "Nzapä tî Ngangü Ahön Kwê, me âla hînga Mbï na lêgê tî Ïrï tî Mbï "l'Eternel" pëpëe".
Töngana mo gi ndâ tî tënë sô nzönî, fadë mo bâa, sô, Nzapä afa Terê tî Lo na Abraham na â-alë tî lo gï töngana "Nzapä tî Ngangü Ahön Kwê", tëtî a yeke nzönî Lo fa na Abraham, sô, ânzapä tî âkötarä tî lo, sô lo yeke sambêla âla sô, ayeke yê ôko pëpë na lê tî Nzapä tî Yayâ, Lo sô Lo sâra yê kwê ; âla yeke même ânzapä pëpëe, me gï âyingö-sïönî, sô Nzapä atumba âla giriri awe na gbe tî lê tî Lo.
Na tî fa taâ Ngangü tî Lo na gïgï, Lo mû Abraham na ködrö tî lo, Ur, Lo gwe na lo zûskâ na Canaan, même na Egypte, na Lo kîri na lo na sîrîrî na Canaan ; Lo mû na lo ndo tî sâra ködrö da, na Lo bata lo na yâ yê kwê, zûskâ lo kwîi na sîrîrî, na yâ mbäkôro tî lo, na pekô tî wâlï tî lo Sara.
Lo sâra ngâ na Isaac, mêlengê tî Abraham, töngana sô Lo sâra na babâ tî lo ândö giriri : yê kwê sô Isaac abi mabôko tî lo da, agä gï nzönî na lo, zûskâ na lâ tî kwâ tî lo.
Jacob, ûse mêlengê tî Isaac, asâra hïngö-lê : lo nzï ndo tî yayâ na tïtî Esaü, kôzo îtä tî lo tî kôlï, na lo kpë, lo gwe na ndo tî kôya tî lo Laban. Kâ, yê tî hïngö-lê ngâ awara lo, me lo ngbâ tî sâra hïngö-lê ngâ lâkwê, na Nzapä tî babâ tî lo Isaac asâra na lo, na abata finî tî lo na tïtî Laban, ngâ na tïtî îtä tî lo Esaü, zûskâ amû na lo ndo tî dutï ngâ da, na Canaan, sêse tî tarä tî lo Abraham.
Birä sô Nzapä tî Ngangü Ahön Kwê atiri na li tî Joseph, mêlengê tî Jacob, akîri aso, ahön yê kwê ! Na Egypte, Joseph asïgï na da tî kânga, na lo gä Kôzo Gbelê-Gbïä tî Pharaon, na babâ tî lo, na tanga tî âîtä tî lo, na âsöngö tî âla kwê, amû pekô tî lo ka na Egypte.
Kâ, âla gä ângbâa tî Pharaon. Me Nzapä tî Ngangü Ahön Kwê ayeke leke terê tî Lo, tî zî âla na yâ ngbâa, tî kîri na âla na Canaan, ködrö sô ândö Lo dëbä yângâ tî Lo tî mû na â-alë tî Abraham. Dîko Genèse, sabëtere 12 zûskâ asï na tanga tî sabëtere tî bûku nî kwê (sabëtere 50), na fadë mo-mvenî mo bâa marä tî birä sô Nzapä ahînga tî tiri ndâli tî âzo tî Lo.
Mo bâaâ ? Mbênî nzapä ôko na dûnîa, tî sâra kpïngbä yê töngasô ndâli tî âzo sô ayeke sambêla lo, ayeke pëpëe.
Lâsô : nye laâ sï akara mo na yâ finî tî mo, nye ?
Gbô "Nzapä tî Abraham, tî Isaac, na tî Jacob" töngana taâ Nzapä sô Lo lîngbi tëtî mo, bîrî, lâsô, na kekerêke. Mû bê tî mo kwê gï na Lo ôko, atâa kwâ ayeke ara mo ! Töngana Lo fa na mo marä tî Ngangü tî Lo sô pëpë, mo îri mbï, mo bi kamëlä na lê tî mbï îtâ tî mo.
B) FINÎ ÏRÏ TÎ NZAPÄ : "L'ETERNEL"
Tî sô nî sô, mo dîko Exode 6 : 2, mo bâa ! 
Kôzo fängö ïrï sô na zo, laâ ! Na ïrï sô atene : "Zo sô Lo yeke ngbâ na finî, tëtî lâkwê-lâkwê ; lê tî Lo ayeke bâa ânde kwâ lâ ôko pëpëe" ! Sô, yê ? 
Na mbâgë, Lo yeke Lo tî Ngangü Ahön Kwê ; na mbênî mbâgë ngâ, Lo yeke kwîi ânde lâ ôko pëpëe !
Na töngana Lo yeke ngbâ na finî tëtî lâkwê-lâkwê, sô atene, fadë mabôko tî Lo tî Ngangü Ahön Kwê azîa tî sâra na mo, même tëtî mbênî nzîna-ngbonga ôko, pëpëe ! Bï na lâ, mo yeke na tïtî Lo ! Bï na lâ, lê tî Lo ayeke na ndö tî mo ! Atâa kwîi agä : mo yeke gï na tïtî Lo, tëtî lâkwê-lâkwê !
Mbênî mosoro tî hön "Nzapä tî Jacob", na "l'Eternel", ayeke daâ ? Fadë zo sô ayeke tî Lo, âdëköngö na kötä ngîâ na bê pëpë, ngbanga tî nye ?
III) KÖTÄ TËNË TÎ BATA NA BÊ
Dîko gï tanga tî âversëe tî psaume sô : a löndö na versëe 6 zûskâ na versëe 10, na fadë mo-mvenî mo bâa âyê kwê sô Nzapä tî Jacob, Nzapä tî Lâkwê-Lâkwê, alîngbi sâra na sêse, na pöpö tî ë zo.
Lo yeke tiri birä gï ndâli tî zo ôko pëpëe, me ndâli tî gbâ tî âzo kwê, na ndo sô, na ndo kâ, sô ayeke na yâ pönö. Nî laâ sï mo yeke bâa mabôko tî Lo tî Ngangü Ahön Kwê na ya finî tî mo-mvenî, na ndo sô mo yeke da, ngâ, na yâ finî tî âmbâ tî mo zo, na ndo sô âla ngâ ayeke da. 
Lo yeke na pöpö tî âsëwä ôko ôko kwê, na Lo yeke ngâ na yâ Eglise tî Lo ; Lo yeke na âwazïngä, ndêngê na ndêngê, tî âködrö ôko ôko kwê na dûnîa, na Lo yeke ngâ na âzo sô ayeke na li tî âködrö ôko ôko kwê, tî mû na âla ngangü, ndarä, na dônzi, tî bata na ködrö tî âla, töngana âla gi âyê sô na mbâgë tî Lo, töngana Joseph na sêse tî Egypte, Moïse na yândo, Josué, ajuge, David, Salomon..., zo na zo na ngoi tî lo. Lo gbânzi nzönî yê tî lo ôko pëpë, na zo sô ahûnda nî na Lo na taâ mäbê.
Töngasô mbï hûnda mo, îtä : nye laâ sï mo yê Lo tî mû na mo lâsô, sï mo sâra na kusâra tî Lo na pöpö tî âmbâ tî mo, nye ?
Kûku na gbe tî Nzapä tî Jacob, l'Eternel, na mo hûnda Lo na bê-bîanî.
Grâce na ndoyêe tî Lo angbâ na mo !


</doc>
<doc id="1646" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=1646" title="Ngbele Testament">
Ngbele Testament



</doc>
<doc id="1647" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=1647" title="Fini Testament">
Fini Testament



</doc>
<doc id="1864" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=1864" title="Reykjavik">
Reykjavik

Reykjavik (Reykjavík tî ïsländëe) yeke tohgbata nî ayeke tî Ïsländ. Wuhngo tî âzo nî ayeke 200.000. Ködrö tî Reykjavik yeke könöngö tî agbânzi ködrö tî Ïsländ. 


</doc>
<doc id="1875" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=1875" title="Islânde">
Islânde

Islânde laâ mbênî zûa sêse. Tî lo likodoro Reykjavík. Wuhngo tî âzo nî ayeke 348.580 .

President : Guðni Th. Jóhannesson


</doc>
<doc id="2015" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2015" title="Stockholm">
Stockholm

Stockholm yeke tohgbata nî ayeke tî Suéde. Wuhngo tî âzo nî ayeke 786 509. Ködrö tî Stockholm yeke könöngö tî agbânzi ködrö tî Suéde.


</doc>
<doc id="2036" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2036" title="Afrîka">
Afrîka





</doc>
<doc id="2059" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2059" title="Almazán">
Almazán

Wuhngo tî âzo nî ayeke 5.727.


</doc>
<doc id="2061" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2061" title="Ndjoni da ti nzapa na ya jesus">
Ndjoni da ti nzapa na ya jesus

Ndjoni da ti nzapa na ya jesus (Véritable Jésus Église) a yéké da ti znapa so lèkérè na beijing na kodro séssé ti chine na ngou 1917. Lasso ,mon wara 2,5 million tia wama bè so a yéké na ya ti da ti znapa so na 45 kodro ti ndoti ti séssé koué.Da ti znapa so a kè pentecotiste so à yéké mbangué ti da ti znapa na ya jesus so a sigui na ya tia tango so. Da ti nzapa a fa tènè ti nzapa na bia gospel na ya tia kodro koué avant kiri gnon ti Jesus. Da ti znapa so a manabè na balako tènè so ayèkè :


</doc>
<doc id="2072" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2072" title="Breinigerberg">
Breinigerberg

Breinigerberg yeke village nî ayeke tî Germania. Wuhngo tî âzo nî ayeke 971 .



</doc>
<doc id="2084" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2084" title="Uetersen">
Uetersen

Uetersen (ˈyːtɐzən) yeke sêse nî ayeke tî Germania. Wuhngo tî âzo nî ayeke 18.272 .


</doc>
<doc id="2126" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2126" title="Curitiba">
Curitiba

Curitiba (kuɾi'tibɐ) yeke village nî ayeke tî Brésil. Wuhngo tî âzo nî ayeke 1,788,559 (2006).



</doc>
<doc id="2138" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2138" title="Taranto">
Taranto

Taranto ("Tarde" na yângâ tî tarantino) yeke gbätä nî ayeke tî Italùii. Wuhngo tî âzo nî ayeke 198.585 .

 


</doc>
<doc id="2162" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2162" title="Kurów">
Kurów

Kurow ("Kurów") yeke village nî ayeke tî Polone. Wuhngo tî âzo nî ayeke 2.804.


</doc>
<doc id="2272" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2272" title="Đồng Hới">
Đồng Hới

Wuhngo tî âzo nî ayeke 103.988 (2006). Đồng Hới is 450 km south Hanoi


</doc>
<doc id="2322" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2322" title="Confucius">
Confucius

Confucius (Shinuäa: 孔子; pinyin: Kǒng zǐ; Wade-Giles: K'ung-tzu, or Shinuäa: 孔夫子; pinyin: Kǒng Fūzǐ; Wade-Giles: K'ung-fu-tzu), wala lit."mêrere Kong". Laâ wa panzêe na wandarä tî Sînä.


</doc>
<doc id="2330" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2330" title="Piacenza">
Piacenza

Piacenza yeke sêse nî ayeke tî Italùii. Wuhngo tî âzo nî ayeke 102.607.



</doc>
<doc id="2332" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2332" title="Pigazzano">
Pigazzano

Pigazzano yeke ködörö nî ayeke tî Italùii. 


</doc>
<doc id="2354" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2354" title="Ostralïi">
Ostralïi

Laâ mbênî zûa sêse. Wuhngo tî âzo nî ayeke 24.814.300 . Tî lo likodoro Canberra.


</doc>
<doc id="2355" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2355" title="Zembe">
Zembe

Laâ mbênî yêkua köngö ti tene fängö.

</doc>
<doc id="2356" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2356" title="Kôlo">
Kôlo

Laâ mbênî yongôro Wafrîka gia. Nyama si sembe yê te këkë (koko).


</doc>
<doc id="2360" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2360" title="Sängö">
Sängö

Sängö ayeke yângâ tî ködörö tî Bêfrîka mobimba ngâ ôko tî ânguruyângâ tî ködörö sô asâla na kua na Bêafrîka. Âwabêafrîka kûtu osïö kûê atene nî, ngâ âwandê kûtu ôko atene nî. Ânzorôko tî lo ayeke otâ : Sô âwabêafrîka ayeke tene sï agbe ködörö ndê ndê ayeke zîa yângâ tî ködörö tî âla da, sô âwandê ayeke tene nî, ngâ na sô âwasêndâyângâ ayeke vûla nî na gbelê tî kötä da tî sêndâyângâ tî da sêndâgî tî Bangî sô ayeke na ndembë sô ôko ndokua sô ayeke bâa ndo na ndö tî mäïngö tî Sängö ngâ sô ayeke fa sêndâkodë tî lo.

Laâ tâkâ yângâködörö na Bêafrîka, Kongöo na Sâde.

Gündâ tî yângâ tî sängö ayeke yângâ tî dëndî, sô ayeke mbênî kêtê yângâ tî ngbändï. Âzo angbâ tî tene yângâ tî dëndî nî na mbâgë tî Bangasu kâ asï na lâsô. Yângâ tî dëndî laâ avunga, amû terê tî bali Ûbangî, asï na mbäli tî Ifondo na mbongo tî Bangî. Avunga töngasô kôzonî na sïngö tî âkôzo âmbunzû na ködôrö nî na sêku tî 19 nî.

Gängö tî âmbunzû âmvenî laâ apûsu yângâ nî tî vunga hîo mîngi, tî mû lê tî ködörö tî Bêafrîka nî kûê, asï na Tyâde. Âmbunzûnzapä, âturûgu na âwadëngö-büzë laâ ayeke âkötä âwavüngängö-sängö nî. Zo sô kûê asï na lê tî galâ wala anînga kêtê na yâ tî mbênî gbätä ayeke manda tî tene sängö. Agä tî sï na ngû 1950, sängö agä yângâ tî mîngi tî âzo na yâ tî âgbätä tî ködörö nî kûê awe.

Na tângo sô Bêafrîka agä ndepandäa, atâa sô sängö agä kôzo yângâ tî Bêafrîka na wüngö tî âwatënëngö-nî kûê, a lîngbi tî mû fadë nî töngana yângâ tî kua tî letäa pëpe. Mbênî kua kêtê töngasô sôsï mbênî zo asâra na ndö tî yângâ tî sängö nî tîtene amâi sï zo alîngbi tî sâra kua tî letäa na nî, ayeke daä na tângo nî sô pëpe. Amû tângo ngbi ngbi ngbi sï, kêtê na kêtê, sängö asetï, akûku, alöndö, sï alütï lâsô na terê tî farânzi töngana yângâ tî letäa, alîngbi lïngbïngö na lo na lê tî ndiâ

Ngbêreyê ngû tî 2005 finî kodë tî süngö sängö na mbetti sasîgî ndâli tî sô âbûku ndê ndê mîngi ayeke sïgîgî na mbênî süngö-sängö sô sêgô nî ayeke daä mbênî pëpe, wala a yeke sû nî nzönî kûê äpe.

Na kakauka tî 2007, Bêndokua tî Sêndâyângâ tî Dasêndâgî tî Bangî abûngbi âzo 40 tî bâa lêgë tî tënë tî finî süngö sängö sô. Na pöpö tî âzo balë-usïö sô, âlembë tî âdôngbi balë-ôko ayeke daä.

Âmbênî âzo mîngi ngâ agä na ïrï tî âla wanî. Na ngbonga gümbâyä na ndâmbo asï na ngbonga ûse tî pekô tî bêkombïte, âwabûngbi nî abîngbi lö na ndö tî tënë tî süngö sängö sô, sï na ndâ nî, mîngi tî âla ahûnda tîtene ë bata gï kodë tî süngö-sängö tî letäa sô ndïä tî 1984 afa. Ngangû yê nî kûê ayeke tîtene a fa nî na âzo kûê, atâ na âmôlengê na dambëtï, atâa na âkötä zo na lêgë tî fängö-mbëtï na âla. Yê kûê na mändängö nî. Mändängö süngö-sängö tî letäa nî sô alîngbi tî kara zo pêpe, töngana zo azîa bê tî lo daä tî manda nî bîanî.

Na pekô tî bûngbi sô, dôngbi ôko ôko ayeke sâra ngangü tî sû âmbëtï tî lo kûê na sêgô nî töngana sô ndïä tî 1984 afa. Ngâ na mbâgë, âwasêndâyangâ ayeke gi lêgë kûê tî sïgî na âmbênî yêkua tî mû mabôko na âwasüngö sängö, âyêkua töngana bakarî tî sängö, bûku tî manda süngö-sängö, wala kpëlikua tî lônzi süngö-sängö nî. Na ndö tî ânzönî kunibê sô laâ âkua tî Kere Mêzä sô akö ndâ nî.

Sängö ayeke mâi lêgëôko na gîgî tî fadësô. Ayeke fa mbëtï na nî na âkötä zo. Atara tî fa mbëtï na nî na yâ tî âdambëtï na âmôlengê awe. Âwandokua sô ayeke bâa lêgë tî yângâ nî na Bangî kâ angbâ tî sâra kua na ndö nî tîtene alîngbi na fängö-yê na dambëtï nzönî.

Lafabëe tî Sängö yeke na balë ûse na ûse labitäni

Sängö yeke na otâ sêgô




































</doc>
<doc id="2366" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2366" title="Nze tî ngu">
Nze tî ngu

Nze tî ngu na yeke baleoko na osse:



</doc>
<doc id="2367" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2367" title="Montehermoso">
Montehermoso

Wuhngo tî âzo nî ayeke 5.761 .


</doc>
<doc id="2372" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2372" title="Vôngu">
Vôngu


</doc>
<doc id="2373" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2373" title="Walitaba">
Walitaba


</doc>
<doc id="2374" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2374" title="Guagua">
Guagua


</doc>
<doc id="2375" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2375" title="Mbarata">
Mbarata


</doc>
<doc id="2376" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2376" title="Mokérélô">
Mokérélô


</doc>
<doc id="2377" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2377" title="Bianga">
Bianga


</doc>
<doc id="2378" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2378" title="Zé">
Zé


</doc>
<doc id="2395" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2395" title="Ködörösêse tî Bêafrîka">
Ködörösêse tî Bêafrîka

Ködörösêse tî Bêafrîka yeke sêse nî ayeke tî Afrîka. Tî lo bîâ, laâ La Renaissance (E Zingo). Wuhngo tî âzo nî ayeke 4,422,000. aKötä-ködörö tî Ködörösêse tî Bêafrîka yeke Bangui. Nî Wäkpalëködörö Mahamat Kamoun.

Nî laâ matânga tî letäa ayeke lahngo ôko tî kakawaka na lahngo balë-ôko na otâ tî Kukkuru. Mîngi nî abûngbi matânga ûse sô kwê tî sâra gï na kôzo lahngo tî kakawaka.

Bêafrîka agä koddorosêse kpâa na 1 / 12 / 1958, sï agä ndepandäa na 13 / 8 / 1960.

Nî laâ matânga tî letäa ayeke lahngo ôko tî kakawaka na lahngo balë-ôko na otâ tî Kukkuru. Mîngi nî abûngbi matânga ûse sô kwê tî sâra gï na kôzo lahngo tî kakawaka.

Konnongo tî lê nî ayeke Sm2 623.000 (dîko nî : sâkimêtere sênî ûse, sâki ngbangbo omenë na balë-ûse na otâ).

Wuhngo tî âzo nî ayeke : 3.742.482. Kûtu otâ nd ndö nî sâki ngbangbo mbârrâmbara na balë-usyo na ûse, na ndö nî ngbangbo usyo na balëmeambe na ûse.

Ngbêreyê na 1991, âyângâ tî letä ayeke : sahngo na farânzi ûse kwê.

Tohgbata nî ayeke : Bangî, sô âzo tî yâ nî awü töngana sâki ngbangbo omenë (600.000).

Tömbai nî ayeke : Bûngbi-ôko, Nehngo-terê, Kusâra.

Byângunu (wala byâlombë) nî ayeke E zîngo.



</doc>
<doc id="2396" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2396" title="Sêse tî kömändâ-kötä tî Bamïngï-Bangoran">
Sêse tî kömändâ-kötä tî Bamïngï-Bangoran

Sêse tî kömändâ-kötä tî Bamïngï-Bangoran yeke sêse tî kömändâ-kötä nî ayeke tî Ködörösêse tî Bêafrîka. Wuhngo tî âzo nî ayeke 38,437.


</doc>
<doc id="2397" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2397" title="Sêse tî kömändâ-kötä tî Do-Kötö">
Sêse tî kömändâ-kötä tî Do-Kötö

Sêse tî kömändâ-kötä tî Do-Kötö yeke sêse tî kömändâ-kötä nî ayeke tî Ködörösêse tî Bêafrîka. Wuhngo tî âzo nî ayeke 203,887.


</doc>
<doc id="2398" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2398" title="Sêse tî kömändâ-kötä tî Tö-Kötö">
Sêse tî kömändâ-kötä tî Tö-Kötö

Sêse tî kömändâ-kötä tî Tö-Kötö yeke sêse tî kömändâ-kötä nî ayeke tî Bêafrîka. Wuhngo tî âzo nî ayeke 69,514.


</doc>
<doc id="2399" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2399" title="Sêse tî kömändâ-kötä tî Tö-Mbömü">
Sêse tî kömändâ-kötä tî Tö-Mbömü

Sêse tî kömändâ-kötä tî Tö-Mbömü yeke sêse tî kömändâ-kötä nî ayeke tî Bêafrîka. Wuhngo tî âzo nî ayeke 38,184.


</doc>
<doc id="2400" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2400" title="Sêse tî kömändâ-kötä tî Kemö">
Sêse tî kömändâ-kötä tî Kemö

Sêse tî kömändâ-kötä tî Kemö yeke sêse tî kömändâ-kötä nî ayeke tî Bêafrîka. Wuhngo tî âzo nî ayeke 98,881.


</doc>
<doc id="2401" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2401" title="Sêse tî kömändâ-kötä tî Lobâye">
Sêse tî kömändâ-kötä tî Lobâye

Sêse tî kömändâ-kötä tî Lobâye yeke sêse tî kömändâ-kötä nî ayeke tî Bêafrîka. Wuhngo tî âzo nî ayeke 214,137.


</doc>
<doc id="2402" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2402" title="Sêse tî kömändâ-kötä tî Mambere-Kadei">
Sêse tî kömändâ-kötä tî Mambere-Kadei

Sêse tî kömändâ-kötä tî Mambere-Kadei yeke sêse tî kömändâ-kötä nî ayeke tî Bêafrîka. Wuhngo tî âzo nî ayeke 289,688.


</doc>
<doc id="2403" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2403" title="Sêse tî kömändâ-kötä tî Mbömü">
Sêse tî kömändâ-kötä tî Mbömü

Sêse tî kömändâ-kötä tî Mbömü yeke sêse tî kömändâ-kötä nî ayeke tî Bêafrîka. Wuhngo tî âzo nî ayeke 132,740.


</doc>
<doc id="2404" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2404" title="Sêse tî kömändâ-kötä tî Nanä-Mambere">
Sêse tî kömändâ-kötä tî Nanä-Mambere

Sêse tî kömändâ-kötä tî Nanä-Mambere yeke sêse tî kömändâ-kötä nî ayeke tî Bêafrîka. Wuhngo tî âzo nî ayeke 184,594 .


</doc>
<doc id="2405" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2405" title="Sêse tî kömändâ-kötä tî Ömbëlä-Pökö">
Sêse tî kömändâ-kötä tî Ömbëlä-Pökö

Sêse tî kömändâ-kötä tî Ömbëlä-Pökö yeke sêse tî kömändâ-kötä nî ayeke tî Bêafrîka. Wuhngo tî âzo nî ayeke 304,025.


</doc>
<doc id="2406" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2406" title="Sêse tî kömändâ-kötä tî Wäkä">
Sêse tî kömändâ-kötä tî Wäkä

Sêse tî kömändâ-kötä tî Wäkä yeke sêse tî kömändâ-kötä nî ayeke tî Bêafrîka. Wuhngo tî âzo nî ayeke 224,076.


</doc>
<doc id="2407" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2407" title="Sêse tî kömändâ-kötä tî Wâmo">
Sêse tî kömändâ-kötä tî Wâmo

Sêse tî kömändâ-kötä tî Wâmo yeke sêse tî kömändâ-kötä nî ayeke tî Bêafrîka. Wuhngo tî âzo nî ayeke 280,772.


</doc>
<doc id="2408" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2408" title="Sêse tî kömändâ-kötä tî Wâmo-Pendë">
Sêse tî kömändâ-kötä tî Wâmo-Pendë

Sêse tî kömändâ-kötä tî Wâmo-Pendë yeke sêse tî kömändâ-kötä nî ayeke tî Bêafrîka. Wuhngo tî âzo nî ayeke 325,567.


</doc>
<doc id="2409" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2409" title="Sêse tî kömändâ-kötä tî Vakaga">
Sêse tî kömändâ-kötä tî Vakaga

Sêse tî kömändâ-kötä tî Vakaga yeke sêse tî kömändâ-kötä nî ayeke tî Bêafrîka. Wuhngo tî âzo nî ayeke 37,595.


</doc>
<doc id="2410" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2410" title="Sêse tî kömändâ-kötä tî Nanä-Gïrïbïzï">
Sêse tî kömändâ-kötä tî Nanä-Gïrïbïzï

Sêse tî kömändâ-kötä tî Nanä-Gïrïbïzï yeke sêse tî kömändâ-kötä nî ayeke tî Bêafrîka. Wuhngo tî âzo nî ayeke 132,740.


</doc>
<doc id="2411" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2411" title="Sêse tî kömändâ-kötä tî Sangä-Mbaere">
Sêse tî kömändâ-kötä tî Sangä-Mbaere

Sêse tî kömändâ-kötä tî Sangä-Mbaere yeke sêse tî kömändâ-kötä nî ayeke tî Bêafrîka. Wuhngo tî âzo nî ayeke 89,871.


</doc>
<doc id="2412" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2412" title="Kötä gbätä tî Bangî">
Kötä gbätä tî Bangî

Kötä gbätä tî Bangî yeke kötä gbätä nî ayeke tî Bêafrîka. Wuhngo tî âzo nî ayeke 622,771.


</doc>
<doc id="2413" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2413" title="E Zîngo">
E Zîngo

E Zîngo (La Renaissance) :

Bêafrîka, mbeso tî âBantu

Kîri mo gbû gîgî tî mo-mvenî

Mo bâa pâsi na gbe tî âzo kûê

Me fadësô, mo ke na kürü gô

Mo sö benda, mo bûngbi kûê ôko

Na kusâra ngâ na nëngö-terê

Tî tö ndâ tî finî dutï tî ë sô

E mä gbegô tî-âkötarä tî ë

E gbû kua nzönî na nëngö-terê

E kpë ndiä nzönî na mängö-terê

E kinda wasïöbê, ë tomba pâsi

E yâa bandêra tî ködrö tî ë!


</doc>
<doc id="2414" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2414" title="Bimbo">
Bimbo

Bimbo yeke gbata nî ayeke tî Sêse tî kömändâ-kötä tî Ömbëlä-Pökö. Wuhngo tî âzo nî ayeke 124,176.


</doc>
<doc id="2416" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2416" title="Mbati">
Mbati

Mbati yeke gbata nî ayeke tî Sêse tî kömändâ-kötä tî Lobâye. Wuhngo tî âzo nî ayeke 66,500.


</doc>
<doc id="2417" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2417" title="Bereberäti">
Bereberäti

Bereberäti yeke gbata nî ayeke tî Sêse tî kömändâ-kötä tî Mambere-Kadei . Wuhngo tî âzo nî ayeke 76,918.


</doc>
<doc id="2418" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2418" title="Kaga-Bandoro">
Kaga-Bandoro

Kaga-Bandoro yeke gbata nî ayeke tî Sêse tî kömändâ-kötä tî Nanä-Gïrïbïzï. Wuhngo tî âzo nî ayeke 57,000.


</doc>
<doc id="2419" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2419" title="Bozûmo">
Bozûmo

Bozûmo yeke gbata nî ayeke tî Sêse tî kömändâ-kötä tî Wâmo-Pendë. Wuhngo tî âzo nî ayeke 40,000.


</doc>
<doc id="2420" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2420" title="Carnot">
Carnot

Carnot yeke gbata nî ayeke tî Ködörösêse tî Bêafrîka. Wuhngo tî âzo nî ayeke 45,421.


</doc>
<doc id="2421" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2421" title="Sibîti">
Sibîti

Sibîti yeke gbata nî ayeke tî Sêse tî kömändâ-kötä tî Kemö. Wuhngo tî âzo nî ayeke 34,267.


</doc>
<doc id="2422" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2422" title="Bämbärî">
Bämbärî

Bämbärî yeke gbata nî ayeke tî Sêse tî kömändâ-kötä tî Wäkä. Wuhngo tî âzo nî ayeke 94 454.


</doc>
<doc id="2423" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2423" title="Bria">
Bria

Bria yeke gbata nî ayeke tî Sêse tî kömändâ-kötä tî Tö-Kötö. Wuhngo tî âzo nî ayeke 54 685.


</doc>
<doc id="2424" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2424" title="Bängâsu">
Bängâsu

Bängâsu yeke gbata nî ayeke tî Sêse tî kömändâ-kötä tî Mbömü. Wuhngo tî âzo nî ayeke 31,553.


</doc>
<doc id="2425" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2425" title="Ndëlë">
Ndëlë

Ndëlë yeke gbata nî ayeke tî Sêse tî kömändâ-kötä tî Bamïngï-Bangoran. Wuhngo tî âzo nî ayeke 12,000.


</doc>
<doc id="2426" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2426" title="Mobaye">
Mobaye

Mobaye yeke gbata nî ayeke tî Sêse tî kömändâ-kötä tî Do-Kötö. Wuhngo tî âzo nî ayeke 19,500.


</doc>
<doc id="2427" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2427" title="Obo">
Obo

Obo yeke gbata nî ayeke tî Sêse tî kömändâ-kötä tî Tö-Mbömü. Wuhngo tî âzo nî ayeke 21 350.


</doc>
<doc id="2428" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2428" title="Buâra">
Buâra

Buâra yeke gbata nî ayeke tî Sêse tî kömändâ-kötä tî Nanä-Mambere. Wuhngo tî âzo nî ayeke 40,300.


</doc>
<doc id="2429" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2429" title="Bosangoa">
Bosangoa

Bosangoa yeke gbata nî ayeke tî Sêse tî kömändâ-kötä tî Wâmo. Wuhngo tî âzo nî ayeke 36,500.


</doc>
<doc id="2430" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2430" title="Biraö">
Biraö

Biraö yeke gbata nî ayeke tî Sêse tî kömändâ-kötä tî Vakaga. Wuhngo tî âzo nî ayeke 10,000.


</doc>
<doc id="2431" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2431" title="Nola">
Nola

Nola yeke gbata nî ayeke tî Sêse tî kömändâ-kötä tî Sangä-Mbaere. Wuhngo tî âzo nî ayeke 29,181.


</doc>
<doc id="2432" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2432" title="Sâde">
Sâde

Ködörösêse tî Sâde (wala Ködörösêse tî Tyâde) Sâde yeke sêse nî ayeke tî Afrîka. Wuhngo tî âzo nî ayeke 11,206,000.


</doc>
<doc id="2437" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2437" title="A-Témoin ti Jéhovah">
A-Témoin ti Jéhovah

A-Témoin ti Jéhovah - laâ mbênî lêgë ti vorongo ti nzapa. Ânï kö mäbë töngö nî Bîbili.



</doc>
<doc id="2491" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2491" title="Längö tî yenga">
Längö tî yenga

Längö tî yenga na yeke mbârâmbârâ:



</doc>
<doc id="2521" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2521" title="Ködörösêse tî Kongöo">
Ködörösêse tî Kongöo

Ködörösêse tî Kongöo yeke sêse nî ayeke tî Afrîka. Wuhngo tî âzo nî ayeke 2.954.258.


</doc>
<doc id="2522" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2522" title="Kùodùorùosêse tî Ngunuhalëzo tî Kongö">
Kùodùorùosêse tî Ngunuhalëzo tî Kongö

Kùodùorùosêse tî Ngunuhalëzo tî Kongö yeke sêse nî ayeke tî Afrîka. Wuhngo tî âzo nî ayeke 78 736 153 (2016).


</doc>
<doc id="2524" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2524" title="Afrîka-Mbongo">
Afrîka-Mbongo

Afrîka-Mbongo yeke sêse nî ayeke tî Afrîka. Wuhngo tî âzo nî ayeke 54.956.900 .


</doc>
<doc id="2535" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2535" title="Italùii">
Italùii

Ködörösêse tî Italùii yeke sêse nî ayeke tî Aêropa. Tî lo likodoro Rome. Wuhngo tî âzo nî ayeke 60.507.590 .


</doc>
<doc id="2543" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2543" title="Sêndândarä">
Sêndândarä

Laâ mbênî mayëre tî bïngö-bê. Mbênî wüngö-ïrï wandarä â Confucius.


</doc>
<doc id="2545" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2545" title="Nömörö">
Nömörö

Nömörö töngö pärä na gümbâyä töngasô fafa terê amayele



</doc>
<doc id="2570" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2570" title="Gerêpa na lê tî ndoto tî lamêre">
Gerêpa na lê tî ndoto tî lamêre

Gerêpa na lê tî ndoto tî lamêre yeke alëngbïngö gbägbära hên ayongôro tî gbätä, ködörö, kägä na hötö.


</doc>
<doc id="2575" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2575" title="Faustin-Archange Touadéra">
Faustin-Archange Touadéra

Faustin-Archange Touadéra (Bangui 21 ngubë 1957) yeke wäkpalëködörö wabêafrîca tâkâ gbenyôgbïä tî Bêafrîka dipîi sô nyenye 2008.


</doc>
<doc id="2580" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2580" title="Nowy Dwór Królewski">
Nowy Dwór Królewski

Nowy Dwór Królewski yeke ködörö tî Pölôni sito na nî gbeködörö tî Kujawko-Pomorskie sêngbö tî Chelmno. Nî ködörö yeke kî na nî fö tângo.


</doc>
<doc id="2584" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2584" title="Dêpä tî pöpöködörö tî ndiä tï bata nengö terê tï zo takapa">
Dêpä tî pöpöködörö tî ndiä tï bata nengö terê tï zo takapa

Na hïngängö bîanî atene nëngö terê tî zo na lïngbïngö terê tî ângangü tî lo laâ sï ayeke na gündâ tî zarä , tî nzönî ngbanga na tî sîrîrî na ndö tî dûnîa,

Na hïngängö nî pëpëe na këngö ândiä tî bata nëngö terë tî zo laâ adü kpälë tî birä sô abi ngonzo na bê tî âhalëzo, ngâ sï gängö tî mbênî finî ködörö sô âhalëzo kûe alîngbi tî tene tënë tî bê tî âla, tî mäbê tî âla afa nî töngana taâ kötä bêkü tî âzo tî ndö tî gïgî,

Ayeke kötä yê mîngi tî tene azî lë na ndö tî ândiä tî bata nëngö terê tî zo gï na lëngö mbênî gerê tî ndiä ndâli tî sïönî sêgbïä na lëngö pâsi,

Na hïngängö nî atene ayeke kötä yê mîngi tî mû ngangü na mäïngö tî lëngö söngö na pöpö tî ködörö ndê ndê,

Na hïngängö nî atene na yâ tî sêndiä halëzo tî bêndo tî gïgî afa tî finî nî mäbê tî âla na âtaâ ndiä tî zo , na nëngö terë ngâ na kötä tî zo na lïngbïngö terê tî ângangü tî kôlï na wâlï, sï âla atene ânï yeke sâra ngangü kûê tî mäïngö tî sêdutï tî zo na lëngö ânzönî lêgë tî dutï na yâ tî mbênî kötä zarä ,

Na hïngängö nî atene âködörö sô abûngbi amû yângâ tî lë kpëngö ndiä tî bata nëngö terë tî zo na zarä tî lo na yâ tî kua tî mabôko na mabôko na bûngbi tî bêndo tî gïgî,

Na hïngängö atene mängbïngö bê na ândiä sô na âzarä sô ngâ ayeke bîanî ngangü yê mîngi tî sâra kua sô gï na pekö tî yângâ sô âla mû,

Kötä Lîngö

Avûnga

Dêpä tî pöpöködörö tî bätängö nëngö terê tî zo sô

töngana kunibê sô halëzo na âködörö kûê alîngbi tî wara, sî âzo kûê ngâ na âkûndû tî bôso kûê asâra ngangü, na lêgë tî fängö mbëtï na fängö-ndo, tî lë kpëngö ândiä na âzarä sô ngâ tî sâra na kodë tî ândiä tî ködörö wala tî pöpöködörö tî tene ayêka nî ngâ sï alë tambûla nî na ndo kûe, na pöpö tî halëzo na letäa nî sô alü mbere nî, töngana âla sô angbâ na gbe tî lê tî âla.

Adü âzo kûê yamba, ngâ âla lîngbi terê na lêgë tî nëngö-terê na tî ângangü. Ala kûê awara ndarä na börö-li sï âla lîngbi tî dutï na âmbâ tî âla gï na lêngö söngö.

Zo ôko ôko alîngbi tî pîka kate na ndö tî ângangü sô dêpä avûnga, na särängö kângbi ôko pëpë wala na ndö tî tenë tî marä, wala tî nzorôko tî terê wala tî ndiä wala tî kôlï na wâlï tî yângâ ködörö wala tî mosoro, tî ndo tî düngö wala tî marä dutï,

Na ndönî kûê, alîngbi tî sâra mbênî kângbi ôko pëpë sô alöndö na ndö tî tënë tî porosö wala tî ndiä wala tî pöpöködörö, tî mbênî zo wala tî mbênî ködörö nî sô alîngbi tî dutï lipandä wala na gbe lê tî mbênî ködörö wala sô ayeke na kpälë tî sêgbïä.

Zo kûê ayeke na ngangü tî dutï na finî tî lo, tî dutï yamba na tî dutï na mbeto tî wara sïönî pëpëe.

Zo ôko alîngbi tî dutï na gbe tî ngbâa pëpëe. Akânga lêgë bîanî na dutï tî ngbäa ngâ na dëngö buzë tî kängö zo na ngbâa.

Zo ôko alîngbi tî sâra mbâ tî lo na pâsi tî ponön wala na pâsi tî finön pëpëe.

Zo kûê ayeke na ngangü tî tene ndiä abata lo na âsïönî lâkûê na ndo kûê.

Azo kûe alîngbi terê na lê tî ndiä, ngâ âla yeke na ngangü lêgë ôko na särängö kângbi ôko pëpëe. Amû na âla ngangü na sêbätängö terë lêgë ôko, na tënë tî kângbi tî marä sô alîngbi tî fîngi dêpä sô ngâ na tënë tî gïngö lêgë tî kângbi tî marä sô.

Zo kûê alîngbi tî lï ngbanga na âdangbanga tî ködörö tî lo töngana âzo akpë pëpëe ângangü sô sêndiä tî ködörö tî lo amû na lo.

Alîngbi ôko pëpëe tî gbû zo na kânga wala tî bata lo na kânga wala tî tokua zo yongôro na ködörö tî lo gï sêngê sêngê, töngana ndâ nî ayeke da pëpëe.

Zo kûê ayeke na ngangü, lêgë ôko na âmbâ tî lo, tî tene amä polêlê tënë tî yângâ tî lo na lê tî boro ngbanga sô fadë afa ânde wala ângangü wala âkuandiä tî lo wala töngana pängö ïrï na tënë sô alï ngbanga da na ndö tî lo sô ayeke mbîrîmbîrî.


Alîngbi ôko pëpëe tî yôro terê na mbänä na yâ tî sêdutï tî zo wala tî sëwa tî lo wala tî da tî lo wala tî dîko mbëtïsû tî lo. Alîngbi pëpëe tî buba ïrï tî zo ngâ na wüngö tî ïrï tî lo. Zo kûê ayeke na ngangü tî tene ndiä abata lo ngbanga tî âmarä kpälë töngasö.
Sura 13






Amû na zo kûe zarä tî bibê, tî boro-li na tî mäbê ; ngangü sô afa atene zo kûê ayeke na zarä tî gbîan mäbê tî lo, wala bibê tî lo ngâ na zarä tî fa polêlê mäbê ti lo, lo ôko wala na yâ tî mbênî bûngbi, polêlê wala koiko, na lêgë tî fängô mbëtï, tî särängö yê, tî vöröngö nzapä ngâ na särängö ângôbo.

Amû na zo kûê ngangü tî zarä tî bibê na tî särängö tënë. Sô atene alîngbi tî doroko zo pëpëe ndâli tî âbibê tî lo. Amû ngâ na zo kûê ngangü tî gi, tî wara na tî vûnga âsango na âkodë na âmarä lêgë kûê, na zïängö bê pëpëe na ndö tî tënë tî âmeka.
Sura 20



Zo kûê töngana wabôso tî halëzo ayeke na ngangü na kodëkua tî bätängö terë. Alöndö na âbängö nzönî na pekö tî ângangü tî mosoro, tî zängbingörö terë, tî ndara sô ayeke kötä yê ndâli tî nëngö terê na boro mäïngö tî sëterë tî lo; gï na lêgë tî gbüngö mbîrîmbîri kua tî ködörö ngâ na tî tängbïngö kua na âködörö wandë sô abäa dôngôngbi na môsôrô tî ködörö ôko ôko.


Amû na zo kûe ngangü tî woterë tî lo, tî sâra ngîâ ngâ. Sô atene alîngbi tî dë gï na lêgë nî längö kâpä tî kua ngâ na âlängö tî wöngö terê sô afûta nî.




Tî tene âzo akpë ângangü sô afa ge sô, ayeke nzönî mbênî dôngôngbi adu da sô alîngbi tî bata nî. Dôngôngbi sô alîngbi tî dutï na yâ tî ködörö nî töngana na yâ tî dûnîa mobimba.


Mbênî ködörösêse ôko pëpëe wala mbênî zo tî gïgî ôko alîngbi pëpëe tî buba lêgë tî ândiä sô afa ge na yâ tî mbëtï-dêpä sô.

</doc>
<doc id="2588" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2588" title="Anglëe">
Anglëe

Anglëe Yângâködörö yeke yângâködörö tî Angletëre. 

Lafabëe tî Anglëe yeke na balë ûse na ûse labitäni 



</doc>
<doc id="2604" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2604" title="Wïkïpêdïyäa">
Wïkïpêdïyäa

Laâ mbênî lêndo sêndâgî na mîngi yângâködörö kûê Sängö na Anglëe.

Tî pîri nî, dïngö ïrï töngana Wïkïpêdïyäa sô na yângâ tî sängö ayeke tênë sô ë lîngbi tî gi ayo pëpe. Zo sô asû nî "Wïkïpêdïyäa" sô, hînga-äpe, kodê sô lo yeke dï nî na nî laâ. Me zo alîngbi ngâ tî dï nî gï ndurü atene "Wïkïpêdïyäa". Sô laâ mbï wa tî mbï nî.

Wïkïpêdïyäa ayeke mbênî kodë tî kângbïngö hïngängö-ndo sô gbâ tî âzo kûtu na kûtu alîngbi tî bûngbi daä ôko sî zo kûê alîngbi tî wara tî manda. penze tî hïngängö-yê sô zo ôko ôko ayeke tokua, âmbâ tî lo sô ahînga yê daä nzönî ayeke lônzi nî bîakü bîakü töngana ayeke kûê na lêgë nî pêpe. Töngasô, hîo, penze tî hïngängö-yê sô alütï, sï zo alîngbi tî manda nî sân tî yû-ndo. Pendere tî Wïkïpêdïyäa laâ.

Na yâ tî marä tî kängbïngö hïngängö-ndo töngana tî Wïkïpêdïyäa sô, kodê nî ayeke mîngi. Âmbênî ayeke kêtê gbânda, töngana [Tikiwiki], sï âmbênî ayeke bêtaâ kötä gbânda töngana Wïkïpêdïyäa sô.


</doc>
<doc id="2606" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2606" title="Otoo">
Otoo

Otoo yeke mbênî yê tî tambela. A kûê bada, masüa na mopepe.


</doc>
<doc id="2611" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2611" title="Wïkïtënëbûku">
Wïkïtënëbûku

Laâ mbênî lêndo tënëbûku na mîngi yângâködörö kûê Sängö na Anglëe. Mbênî Sängö lêndo: 


</doc>
<doc id="2612" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2612" title="Sînä">
Sînä

Halëzo Ködörösêse tî Sînä yeke kömïnîsii sêse nî ayeke. Wuhngo tî âzo nî ayeke 1.403.500.365 .


</doc>
<doc id="2617" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2617" title="Malezïi">
Malezïi

Laâ mbênî sêse. Wuhngo tî âzo nî ayeke 31.852.000 . Tî lo likodoro Kuala Lumpur.


</doc>
<doc id="2618" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2618" title="Ênndonezïi">
Ênndonezïi

Laâ mbênî zûa sêse. Wuhngo tî âzo nî ayeke 261.115.456 . Tî lo likodoro Jakarta.


</doc>
<doc id="2619" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2619" title="Sïngäpûru">
Sïngäpûru

Laâ mbênî zegbe zûa sêse. Wuhngo tî âzo nî ayeke 5.607.300 . Tî lo likodoro Sïngäpûru.


</doc>
<doc id="2620" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2620" title="Filipîni">
Filipîni

Laâ mbênî zûa sêse. Wuhngo tî âzo nî ayeke 100.981.437 . Tî lo likodoro Manila.


</doc>
<doc id="2621" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2621" title="Tailânde">
Tailânde

Laâ mbênî sêse. Tî lo likodoro Bangkok. Wuhngo tî âzo nî ayeke 68.863.514 (2016).

King : Rama X


</doc>
<doc id="2622" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2622" title="Brunêi">
Brunêi

Laâ mbênî zegbe sêse. Wuhngo tî âzo nî ayeke 417.200 . Tî lo likodoro Bandar Seri Begawan.


</doc>
<doc id="2623" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2623" title="Timôro tî Tö">
Timôro tî Tö

Laâ mbênî sêse. Tî lo likodoro Dili.


</doc>
<doc id="2624" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2624" title="Papû Finî Ginëe">
Papû Finî Ginëe

Laâ mbênî sêse. Wuhngo tî âzo nî ayeke 8.084.999 . Tî lo likodoro Port Moresby.


</doc>
<doc id="2625" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2625" title="Fidyïi">
Fidyïi

Laâ mbênî zûa sêse. Tî lo likodoro Suva. Wuhngo tî âzo nî ayeke 849.000.


</doc>
<doc id="2629" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2629" title="Kanadäa">
Kanadäa

Laâ mbênî sêse. Tî lo likodoro Ottawa.


</doc>
<doc id="2633" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2633" title="Zûa">
Zûa

Laâ ngêli yângbö ngôrôngbi na zîa ngû na terê tî.


</doc>
<doc id="2643" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2643" title="Pölôni">
Pölôni

Pölôni yeke sêse nî ayeke tî Aêropa. Wuhngo tî âzo nî ayeke 38,422,346 (2017). Tî lo likodoro Warsaw.


</doc>
<doc id="2659" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2659" title="Kroasïi">
Kroasïi

Laâ mbênî sêse. Tî lo likodoro Zagreb. Wuhngo tî âzo nî ayeke 4,154,200 .


</doc>
<doc id="2717" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2717" title="Sêndâtongo">
Sêndâtongo

Sêndâtongo yeke bâ na ndo tï mbênî ndagigi. Nî nzönî ahon bängö na lege ti mbênî masinï.


</doc>
<doc id="2722" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2722" title="Kâmitâ">
Kâmitâ

Laâ mbênî sêse. Tî lo likodoro Cairo. Wuhngo tî âzo nî ayeke 92.256.561 ..


</doc>
<doc id="2723" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2723" title="Ruandäa">
Ruandäa

Laâ mbênî sêse. Tî lo likodoro Kigali. Wuhngo tî âzo nî ayeke 11,262,564 .


</doc>
<doc id="2724" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2724" title="Madagaskära">
Madagaskära

Laâ mbênî zûa sêse. Tî lo likodoro Antananarivo. Wuhngo tî âzo nî ayeke 24.430.325 (2016).


</doc>
<doc id="2725" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2725" title="Gaböon">
Gaböon

Laâ mbênî sêse. Tî lo likodoro Libreville. Wuhngo tî âzo nî ayeke 1.738.541 (2016).


</doc>
<doc id="2726" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2726" title="Kenyäa">
Kenyäa

Laâ mbênî sêse. Tî lo likodoro Nairobi. Wuhngo tî âzo nî ayeke 46.661.552 (2016).


</doc>
<doc id="2728" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2728" title="Etiopïi">
Etiopïi

Laâ mbênî sêse. Tî lo likodoro Addis Ababa. Wuhngo tî âzo nî ayeke 102,374,044 (2017).


</doc>
<doc id="2729" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2729" title="Sudäan">
Sudäan

Sudäan yeke sêse nî ayeke tî Afrîka. Tî lo likodoro Khartoum. Wuhngo tî âzo nî ayeke 40.235.000 .


</doc>
<doc id="2730" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2730" title="Botswana">
Botswana

Laâ mbênî sêse. Tî lo likodoro Gaborone. Wuhngo tî âzo nî ayeke 2,155,784 (2014).


</doc>
<doc id="2731" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2731" title="Kamerün">
Kamerün

Laâ mbênî sêse. Tî lo likodoro Yaoundé. Wuhngo tî âzo nî ayeke 22,534,532 (2013).


</doc>
<doc id="2732" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2732" title="Malawïi">
Malawïi

Laâ mbênî sêse. Tî lo likodoro Lilongwe. Wuhngo tî âzo nî ayeke 16.407.000 (2013).


</doc>
<doc id="2733" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2733" title="Liberïa">
Liberïa

Laâ mbênî sêse. Tî lo likodoro Monrovia. Wuhngo tî âzo nî ayeke 4.503.000 (2015).


</doc>
<doc id="2734" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2734" title="Ganäa">
Ganäa

Laâ mbênî sêse. Tî lo likodoro Accra. Wuhngo tî âzo nî ayeke 28.657.000 (2017).


</doc>
<doc id="2735" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2735" title="ÂKödörö-ôko tî Amerîka">
ÂKödörö-ôko tî Amerîka

ÂKödörö-ôko tî Amerîka (K.Ô.A) yeke sêse nî ayeke tî Banga Amerîka. Wuhngo tî âzo nî ayeke 309,147,000. Tî lo likodoro Washington D.C.. 


</doc>
<doc id="2737" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2737" title="Zimbäbwe">
Zimbäbwe

Laâ mbênî sêse. Tî lo likodoro Harare. Wuhngo tî âzo nî ayeke 14 546 961 .


</doc>
<doc id="2738" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2738" title="Zambïi">
Zambïi

Laâ mbênî sêse. Tî lo likodoro Lusaka. Wuhngo tî âzo nî ayeke 16,212,000 .


</doc>
<doc id="2739" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2739" title="Marôko">
Marôko

Laâ mbênî sêse. Tî lo likodoro Rabat. Wuhngo tî âzo nî ayeke 33.848.242 (2014).


</doc>
<doc id="2741" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2741" title="Sëyshêle">
Sëyshêle

Laâ mbênî zûa sêse. Tî lo likodoro Victoria. Wuhngo tî âzo nî ayeke 93.186 .


</doc>
<doc id="2742" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2742" title="Tunizïi">
Tunizïi

Laâ mbênî sêse. Tî lo likodoro Tunis. Wuhngo tî âzo nî ayeke 10,982,754 .


</doc>
<doc id="2744" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2744" title="Lituanïi">
Lituanïi

Lituanïi yeke sêse nî ayeke tî Aêropa. Wuhngo tî âzo nî ayeke 2.810.865 . Tî lo likodoro Vilnius. 


</doc>
<doc id="2753" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2753" title="Aêropa">
Aêropa

Aêropa



</doc>
<doc id="2757" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2757" title="Vilnius">
Vilnius

Vilnius yeke tohgbata nî ayeke tî Lîtùanîäa. Wuhngo tî âzo nî ayeke 558.165. Ködrö tî Vilnius yeke könöngö tî agbânzi ködrö tî Lîtùanîäa. 


</doc>
<doc id="2760" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2760" title="Rome">
Rome

Rome yeke tohgbata nî ayeke tî Italùii. Wuhngo tî âzo nî ayeke 2.874.558 . Ködrö tî Rome yeke könöngö tî agbânzi ködrö tî Italùii. 


</doc>
<doc id="2768" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2768" title="Jonava">
Jonava

Jonava yeke tohgbata nî ayeke tî Lîtùanîäa. Wuhngo tî âzo nî ayeke 34.528.


</doc>
<doc id="2816" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2816" title="Siligo">
Siligo

Siligo yeke sêse nî ayeke tî Italùii. Wuhngo tî âzo nî ayeke 891.


</doc>
<doc id="2817" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2817" title="Ndömbâ">
Ndömbâ

Ndömbâ mbênî zîa nömörö penzo na sâra mbênî kötä nömörö.


</doc>
<doc id="2862" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2862" title="Hebe Camargo">
Hebe Camargo

Hebe Maria Camargo (Taubaté, 8 mars 1929) est une présentatrice de télévision, actrice et chanteuse brésilien.


</doc>
<doc id="2883" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2883" title="Osasco">
Osasco

Osasco (o’zasku) yeke village nî ayeke tî Brésil. Wuhngo tî âzo nî ayeke 718,646 (2009).



</doc>
<doc id="2890" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2890" title="Alazëri">
Alazëri

Laâ mbênî sêse. Tî lo likodoro Algeri. Wuhngo tî âzo nî ayeke 40.400.000 (2016).


</doc>
<doc id="2893" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2893" title="Nizerïa">
Nizerïa

Laâ mbênî sêse. Tî lo likodoro Abuja. Wuhngo tî âzo nî ayeke 188.462.640 (2015).


</doc>
<doc id="2894" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2894" title="Angoläa">
Angoläa

Laâ mbênî sêse. Tî lo likodoro Luanda. Wuhngo tî âzo nî ayeke 25.789.024 (2014).


</doc>
<doc id="2895" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2895" title="Benëen">
Benëen

Laâ mbênî sêse. Tî lo likodoro Porto-Novo. Wuhngo tî âzo nî ayeke 10.872.298 (2016).


</doc>
<doc id="2896" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2896" title="Burkina Faso">
Burkina Faso

Laâ mbênî sêse. Tî lo likodoro Ouagadougou. Wuhngo tî âzo nî ayeke 17,322,796 (2017).


</doc>
<doc id="2904" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2904" title="Burundïi">
Burundïi

Laâ mbênî sêse. Tî lo likodoro Bujumbura. Wuhngo tî âzo nî ayeke 11.178.921 (2015).


</doc>
<doc id="2905" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2905" title="Azûâ tî Kâpo-Vêre">
Azûâ tî Kâpo-Vêre

Laâ mbênî sêse. Tî lo likodoro Praia. Wuhngo tî âzo nî ayeke 553 432 (2016).


</doc>
<doc id="2906" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2906" title="Kömôro">
Kömôro

Laâ mbênî sêse. Tî lo likodoro Moroni. Wuhngo tî âzo nî ayeke 596.202.


</doc>
<doc id="2913" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2913" title="Kôdivüära">
Kôdivüära

Laâ mbênî sêse. Tî lo likodoro Yamoussoukro. Wuhngo tî âzo nî ayeke 18.154.000.


</doc>
<doc id="2914" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2914" title="Eritrëe">
Eritrëe

Laâ mbênî sêse. Tî lo likodoro Asmara. Wuhngo tî âzo nî ayeke 5.869.869 .


</doc>
<doc id="2915" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2915" title="Gambïi">
Gambïi

Laâ mbênî sêse. Tî lo likodoro Banjul. Wuhngo tî âzo nî ayeke 2.009.648 (2016).


</doc>
<doc id="2917" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2917" title="Dibutùii">
Dibutùii

Laâ mbênî sêse. Tî lo likodoro Dibutùii. Wuhngo tî âzo nî ayeke 846.687 (2016).


</doc>
<doc id="2927" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2927" title="Ginëe">
Ginëe

Laâ mbênî sêse. Tî lo likodoro Conakry. Wuhngo tî âzo nî ayeke 11.628.972 (2014).


</doc>
<doc id="2928" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2928" title="Ginëe-Bisau">
Ginëe-Bisau

Laâ mbênî sêse. Tî lo likodoro Bissau. Wuhngo tî âzo nî ayeke 1.726.170 (2015).



</doc>
<doc id="2929" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2929" title="Ginëe tî Ekuatëre">
Ginëe tî Ekuatëre

Laâ mbênî sêse. Tî lo likodoro Malabo. Wuhngo tî âzo nî ayeke 845.060 (2015).


</doc>
<doc id="2930" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2930" title="Lesôtho">
Lesôtho

Laâ mbênî sêse. Tî lo likodoro Maseru. Wuhngo tî âzo nî ayeke 2.135.000 (2015).


</doc>
<doc id="2931" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2931" title="Libïi">
Libïi

Laâ mbênî sêse. Tî lo likodoro Tripoli. Wuhngo tî âzo nî ayeke 6.541.948 (2015).


</doc>
<doc id="2932" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2932" title="Malïi">
Malïi

Laâ mbênî sêse. Tî lo likodoro Bamako. Wuhngo tî âzo nî ayeke 17.994.837 (2016).


</doc>
<doc id="2933" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2933" title="Washington D.C.">
Washington D.C.

Washington D.C. yeke kötä gbätä nî ayeke tî ÂKödörö-ôko tî Amerîka. Wuhngo tî âzo nî ayeke 601,723.


</doc>
<doc id="2942" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2942" title="Concepción, Shilïi">
Concepción, Shilïi

Concepción yeke village nî ayeke tî Shilïi. Wuhngo tî âzo nî ayeke 216,061 (2002)



</doc>
<doc id="2946" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2946" title="Monzón">
Monzón

Wuhngo tî âzo nî ayeke 17.115.


</doc>
<doc id="2973" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2973" title="Moritanïi">
Moritanïi

Laâ mbênî sêse. Tî lo likodoro Nouakchott. Wuhngo tî âzo nî ayeke 3.596.702 (2015).


</doc>
<doc id="2974" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2974" title="Mörîsi">
Mörîsi

Laâ mbênî sêse. Tî lo likodoro Port Louis. Wuhngo tî âzo nî ayeke 1.348.242 (2016).


</doc>
<doc id="2975" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2975" title="Mözämbîka">
Mözämbîka

Laâ mbênî sêse. Tî lo likodoro Maputo. Wuhngo tî âzo nî ayeke 25.930.150 (2016).


</doc>
<doc id="2987" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2987" title="Namibùii">
Namibùii

Laâ mbênî sêse. Tî lo likodoro Windhoek. Wuhngo tî âzo nî ayeke 2.113.007 (2011).


</doc>
<doc id="2988" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2988" title="Nizëre">
Nizëre

Laâ mbênî sêse. Tî lo likodoro Niamey. Wuhngo tî âzo nî ayeke 18.638.600 (2016).


</doc>
<doc id="2989" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2989" title="Sâô Tömê na Prinsîpe">
Sâô Tömê na Prinsîpe

Laâ mbênî sêse. Tî lo likodoro São Tomé. Wuhngo tî âzo nî ayeke 192.993 (2013).


</doc>
<doc id="2990" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2990" title="Senegäle">
Senegäle

Laâ mbênî sêse. Tî lo likodoro Dakar. Wuhngo tî âzo nî ayeke 15,589,485 .


</doc>
<doc id="2991" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2991" title="Sierä-Leône">
Sierä-Leône

Laâ mbênî sêse. Tî lo likodoro Freetown. Wuhngo tî âzo nî ayeke 7.075.641 .


</doc>
<doc id="2992" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2992" title="Somalïi">
Somalïi

Laâ mbênî sêse. Tî lo likodoro Mogadiscio. Wuhngo tî âzo nî ayeke 12.316.895 .


</doc>
<doc id="2993" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2993" title="Swäzïlânde">
Swäzïlânde

Laâ mbênî sêse. Tî lo likodoro Mbabane. Wuhngo tî âzo nî ayeke 1.119.000 .


</doc>
<doc id="2995" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2995" title="Tanzanïi">
Tanzanïi

Laâ mbênî sêse. Tî lo likodoro Dodoma. Wuhngo tî âzo nî ayeke 44.928.923 .


</doc>
<doc id="2996" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2996" title="Togö">
Togö

Laâ mbênî sêse. Tî lo likodoro Lomé. Wuhngo tî âzo nî ayeke 7,552,318 .


</doc>
<doc id="2997" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=2997" title="Ugandäa">
Ugandäa

Laâ mbênî sêse. Tî lo likodoro Kampala. Wuhngo tî âzo nî ayeke 41.487.965 (2016).


</doc>
<doc id="3016" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3016" title="Zaké">
Zaké

Zaké ayeke mbeni buku ti Fini Testament na ya Mbeti ti Nzapa

</doc>
<doc id="3019" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3019" title="Bêleze">
Bêleze

Bêleze yeke sêse nî ayeke tî Aêropa. Tî lo likodoro Bruxelles. Wuhngo tî âzo nî ayeke 11.601.003 .


</doc>
<doc id="3025" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3025" title="Sudäan-Mbongo">
Sudäan-Mbongo

Sudäan-Mbongo ayeke mbênî ködörösêse tî Afrîka. Gbätä-sêgbya nî ayeke Juba. Wüngö tî âwaködörö nî asï 12.340.000 .


</doc>
<doc id="3032" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3032" title="Caracas">
Caracas

Caracas yeke kötä gbätä nî ayeke tî Venezuela.


</doc>
<doc id="3034" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3034" title="Bejuma">
Bejuma

Bejuma yeke kötä gbätä nî ayeke tî Venezuela.


</doc>
<doc id="3078" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3078" title="Gbândasango">
Gbândasango

Poppokodoro Bûngbi tî Sîngatissa (ITU) na UNESCO ayeke dôngbi "Kotta Bûngbi tî ndögîgî mobimba na ndö tî Gbândasango na yângâ kôte".

</doc>
<doc id="3085" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3085" title="Paltoga">
Paltoga

Paltoga yeke ködörö nî ayeke tî Rusïi.


</doc>
<doc id="3086" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3086" title="Rusïi">
Rusïi

Rusïi yeke sêse nî ayeke tî Aêropa. Tî lo likodoro Moscow. Wuhngo tî âzo nî ayeke 144.526.636 .


</doc>
<doc id="3088" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3088" title="Moscow">
Moscow

Moscow yeke liködörö nî ayeke tî Rusïi.


</doc>
<doc id="3089" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3089" title="Saratov">
Saratov

Saratov yeke ködörö nî ayeke tî Rusïi.


</doc>
<doc id="3091" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3091" title="Los Angeles">
Los Angeles

Los Angeles yeke ködörö nî ayeke tî âKödörö-ôko tî Amerîka. Wuhngo tî âzo nî ayeke 3,831,868.

</doc>
<doc id="3092" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3092" title="Las Vegas">
Las Vegas

Las Vegas yeke ködörö nî ayeke tî âKödörö-ôko tî Amerîka. Wuhngo tî âzo nî ayeke 583,756.

</doc>
<doc id="3098" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3098" title="Gä nzönî">
Gä nzönî

__NOEDITSECTION__

</doc>
<doc id="3128" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3128" title="Dobra">
Dobra

Dobra yeke village nî ayeke tî Pölôni. Wuhngo tî âzo nî ayeke 730.


</doc>
<doc id="3178" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3178" title="Moshchena">
Moshchena

Moshchena yeke village nî ayeke tî Ukrêni. Wuhngo tî âzo nî ayeke 581.


</doc>
<doc id="3202" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3202" title="Ho Chi Minh City">
Ho Chi Minh City

Ho Chi Minh City yeke tohgbata nî ayeke tî Vietnäm. Wuhngo tî âzo nî ayeke 7 158.165. Ködrö tî Ho Chi Minh City yeke könöngö tî agbânzi ködrö tî Vietnäm. 


</doc>
<doc id="3227" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3227" title="Ary Fontoura">
Ary Fontoura

Ary Beira Fontoura (Guaragi, 27 janeiro 1933) est un actor brésilien.


</doc>
<doc id="3254" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3254" title="Saint Petersburg">
Saint Petersburg

Saint Petersburg yeke ködörö nî ayeke tî Rusïi.


</doc>
<doc id="3263" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3263" title="Bien Hoa">
Bien Hoa

Bien Hoa. Wuhngo tî âzo nî ayeke 800.000 (2011). Bien Hoa is 25 km south Ho Chi Minh City


</doc>
<doc id="3269" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3269" title="Ba Ria">
Ba Ria

Wuhngo tî âzo nî ayeke 124.988 (2011). Bà Rịa is 80 km northeast Ho Chi Minh City


</doc>
<doc id="3270" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3270" title="Thanh Hoa">
Thanh Hoa

Wuhngo tî âzo nî ayeke 124.988 (2011). Thanh Hoa is 80 km northeast Hanoi


</doc>
<doc id="3271" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3271" title="Phan Thiet">
Phan Thiet

Wuhngo tî âzo nî ayeke 350.000 (2011). Phan Thiet is 80 km north Ho Chi Minh City


</doc>
<doc id="3272" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3272" title="Thai Nguyen">
Thai Nguyen

Wuhngo tî âzo nî ayeke 330.000 (2011). Thai Nguyen is 80 km north Hanoi


</doc>
<doc id="3273" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3273" title="Buôn Ma Thuột">
Buôn Ma Thuột

Wuhngo tî âzo nî ayeke 350.000 (2011). Buon Ma Thuot is 350 km north-west Ho Chi Minh City


</doc>
<doc id="3282" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3282" title="Ben Tre">
Ben Tre

Wuhngo tî âzo nî ayeke 116.000 (2011). Ben Tre tî 85 km sounth Ho Chi Minh City


</doc>
<doc id="3305" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3305" title="Albanïi">
Albanïi

Albanïi yeke sêse nî ayeke tî Aêropa. Tî lo likodoro Tiranë. Wuhngo tî âzo nî ayeke 3.194.972.


</doc>
<doc id="3328" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3328" title="Letícia Spiller">
Letícia Spiller

Letícia Pena Spiller (Rio de Janeiro, 19 June 1973) est une actrice brésilien.

</doc>
<doc id="3339" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3339" title="Mariana Ximenes">
Mariana Ximenes

Mariana Ximenes do Prado Nuzzi (São Paulo, 26 april 1981) est una actrice brésilien.

</doc>
<doc id="3389" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3389" title="Isabela Garcia">
Isabela Garcia

Isabela Garcia Costa (Rio de Janeiro, 11 junho 1967) est una actrice brésilien.


</doc>
<doc id="3398" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3398" title="Praia">
Praia

Praia yeke kötä gbätä nî ayeke tî Azûâ tî Kâpo-Vêre. Wuhngo tî âzo nî ayeke 124,661.


</doc>
<doc id="3399" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3399" title="Andôro">
Andôro

Andôro laâ mbênî zûa sêse. Tî lo likodoro Andôro. Wuhngo tî âzo nî ayeke 76.965 .


</doc>
<doc id="3404" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3404" title="Armenïi">
Armenïi

Armenïi laâ mbênî zûa sêse. Tî lo likodoro Ierevan. Wuhngo tî âzo nî ayeke 2.924.816 .


</doc>
<doc id="3405" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3405" title="Danemêrke">
Danemêrke

Danemêrke yeke sêse nî ayeke tî Aêropa. Tî lo likodoro Kebenaven. Wuhngo tî âzo nî ayeke 5.748.769 .


</doc>
<doc id="3406" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3406" title="Belarüsi">
Belarüsi

Belarüsi yeke sêse nî ayeke tî Aêropa. Tî lo likodoro Minsk. Wuhngo tî âzo nî ayeke 9.498.700 .


</doc>
<doc id="3407" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3407" title="Bulugarïi">
Bulugarïi

Bulugarïi yeke sêse nî ayeke tî Aêropa. Tî lo likodoro Sofia. Wuhngo tî âzo nî ayeke 7.101.859 .


</doc>
<doc id="3411" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3411" title="Regiane Alves">
Regiane Alves

Regiane Kelly Lima Alves (Santo André, 31 agosto 1978) est una actrice brésilien.

</doc>
<doc id="3412" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3412" title="Antônio Fagundes">
Antônio Fagundes

Antônio da Silva Fagundes Filho (Rio de Janeiro, 18 abril 1949) est un actor brésilien.

</doc>
<doc id="3413" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3413" title="Sandy">
Sandy

Sandy Leah Lima (Campinas, 28 janeiro 1983) est una cantora brésilien.

• Website: www.sandyoficial.com.br



</doc>
<doc id="3464" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3464" title="Shilïi">
Shilïi

Ködörösêse tî Shilïi yeke sêse nî ayeke tî Amerîka. Tî lo likodoro Santiago. Wuhngo tî âzo nî ayeke 18.006.407 (2015).


</doc>
<doc id="3465" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3465" title="Valparaíso">
Valparaíso


</doc>
<doc id="3480" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3480" title="Nörvêzi">
Nörvêzi

Nörvêzi yeke sêse nî ayeke tî Aêropa. Tî lo likodoro Oslo.


</doc>
<doc id="3483" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3483" title="Chicago">
Chicago

Chicago yeke ködörö nî ayeke tî âKödörö-ôko tî Amerîka. Wuhngo tî âzo nî ayeke 2,710,000.


</doc>
<doc id="3492" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3492" title="Ba Don">
Ba Don

Ba Don yeke tohgbata nî ayeke tî Vietnäm. Wuhngo tî âzo nî ayeke 124.988 (2012).


</doc>
<doc id="3513" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3513" title="Zerebaidyäan">
Zerebaidyäan

Zerebaidyäan laâ mbênî zûa sêse. Tî lo likodoro Baku. Wuhngo tî âzo nî ayeke 9.867.250 .


</doc>
<doc id="3514" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3514" title="Força de um Desejo">
Força de um Desejo

Força de um Desejo yeke telenovela.

</doc>
<doc id="3515" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3515" title="O Clone">
O Clone

O Clone yeke telenovela.

</doc>
<doc id="3543" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3543" title="Lacey Duvalle">
Lacey Duvalle

Lacey Duvalle (5.04.1982-)



</doc>
<doc id="3545" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3545" title="Ana Foxxx">
Ana Foxxx

Ana Foxxx (29.10.1988-)



</doc>
<doc id="3546" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3546" title="Skin Diamond">
Skin Diamond

Skin Diamond (18.02.1987-)



</doc>
<doc id="3547" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3547" title="Stacey Cash">
Stacey Cash

Stacey Cash (9.06.1980-)



</doc>
<doc id="3549" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3549" title="Sung Jae-gi">
Sung Jae-gi

Sung Jae-gi(Koreyëen:성재기;Shinuäa:成在基, Daegu, Koreyë-Mbongo, 11 september 1967 - Seoul, 26 july 2013) est une Mbongo Koreyëen Human right activists, présentatrice de télévision et liberalisme philosophe. en 2008, fondateur de Association of Korean male(남성연대;男性連帶).

en 2013, il yeke suicide, Protest de discrimination sexuelle.



</doc>
<doc id="3550" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3550" title="Hydie Waters">
Hydie Waters

Hydie Waters (9.11.1987-)



</doc>
<doc id="3557" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3557" title="Trojany">
Trojany

Trojany yeke village nî ayeke tî Polone. Wuhngo tî âzo nî ayeke 490.


</doc>
<doc id="3559" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3559" title="Cali Sweets">
Cali Sweets

Cali Sweets (9.11.1988-).




</doc>
<doc id="3560" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3560" title="Ronald Reagan">
Ronald Reagan

Ronald Wilson Reagan (6 February 1911 – 5 June 2004) est un actor y 40 president de ÂKödörö-ôko tî Amerîka.



</doc>
<doc id="3561" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3561" title="Turukïi">
Turukïi

Turukïi yeke sêse nî ayeke tî Aêropa. Tî lo likodoro Ankara. Wuhngo tî âzo nî ayeke 76,667,864.


</doc>
<doc id="3573" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3573" title="Caselle Landi">
Caselle Landi

Caselle Landi yeke ködörö nî ayeke tî Italùii. Wuhngo tî âzo nî ayeke 1.658.



</doc>
<doc id="3574" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3574" title="Lodi">
Lodi

Lodi yeke ködörö nî ayeke tî Italùii. Wuhngo tî âzo nî ayeke 45.212 .



</doc>
<doc id="3575" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3575" title="Campora San Giovanni">
Campora San Giovanni

Campora San Giovanni yeke ködörö nî ayeke tî Italùii. Wuhngo tî âzo nî ayeke 7.850.



</doc>
<doc id="3576" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3576" title="Coreca">
Coreca

Coreca yeke ködörö nî ayeke tî Italùii. Wuhngo tî âzo nî ayeke 650.


</doc>
<doc id="3577" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3577" title="Julius Caesar">
Julius Caesar

Gaius Julius Caesar (Latin:"GAIVS IVLIVS CAESAR"; 100-44).


</doc>
<doc id="3589" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3589" title="Jenna Brooks">
Jenna Brooks

Jenna Brooks (16.04.1983, Stoughton, Massachusetts, K.Ô.A -)



</doc>
<doc id="3590" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3590" title="Nyomi Banxxx">
Nyomi Banxxx

Nyomi Banxxx (14.10.1972, Chicago, Illinois, K.Ô.A -)



</doc>
<doc id="3591" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3591" title="Tyra Banxxx">
Tyra Banxxx

Tyra Banxxx (25.01.1985, Los Angeles, California, K.Ô.A -)



</doc>
<doc id="3592" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3592" title="Stary Dwór">
Stary Dwór

Stary Dwór yeke village nî ayeke tî Polone. Wuhngo tî âzo nî ayeke 360.


</doc>
<doc id="3604" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3604" title="Gautama Buddha">
Gautama Buddha

Gautama Buddha (Sanskrit: सिद्धार्थ गौतम; pali: Gautama Buddha), wala lit. "Siddharta Gautama". Laâ wa panzêe na wandarä tî Indïi.


</doc>
<doc id="3605" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3605" title="Indïi">
Indïi

Ködörösêse tî Indïi yeke sêse nî ayeke. Wuhngo tî âzo nî ayeke 1.324.171.354 . Tî lo likodoro New Delhi.


</doc>
<doc id="3611" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3611" title="Palermo">
Palermo

Palermo ("Palemmu" na yângâ tî sicilianu) yeke gbätä nî ayeke tî Italùii. Wuhngo tî âzo nî ayeke 677.015

 


</doc>
<doc id="3676" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3676" title="Alindao">
Alindao

Alindao yeke gbata nî ayeke tî Sêse tî kömändâ-kötä tî Do-Kötö. Wuhngo tî âzo nî ayeke 15 213.


</doc>
<doc id="3677" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3677" title="Kembé">
Kembé

Kembé yeke gbata nî ayeke tî Sêse tî kömändâ-kötä tî Do-Kötö. Wuhngo tî âzo nî ayeke 30 085.


</doc>
<doc id="3678" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3678" title="Mingala">
Mingala

Mingala yeke gbata nî ayeke tî Sêse tî kömändâ-kötä tî Do-Kötö. Wuhngo tî âzo nî ayeke 22 686.


</doc>
<doc id="3679" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3679" title="Zemio">
Zemio

Zemio yeke gbata nî ayeke tî Sêse tî kömändâ-kötä tî Tö-Mbömü. Wuhngo tî âzo nî ayeke 14 727.


</doc>
<doc id="3680" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3680" title="Djemah">
Djemah

Djemah yeke gbata nî ayeke tî Sêse tî kömändâ-kötä tî Tö-Mbömü. Wuhngo tî âzo nî ayeke 1 671.


</doc>
<doc id="3681" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3681" title="Bamïngï">
Bamïngï

Bamïngï yeke gbata nî ayeke tî Sêse tî kömändâ-kötä tî Bamïngï-Bangoran. Wuhngo tî âzo nî ayeke 6 230.


</doc>
<doc id="3682" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3682" title="Bakala">
Bakala

Bakala yeke gbata nî ayeke tî Sêse tî kömändâ-kötä tî Wäkä. Wuhngo tî âzo nî ayeke 6 901.


</doc>
<doc id="3683" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3683" title="Grimari">
Grimari

Grimari yeke gbata nî ayeke tî Sêse tî kömändâ-kötä tî Wäkä. Wuhngo tî âzo nî ayeke 30 938.


</doc>
<doc id="3684" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3684" title="Ippy">
Ippy

Ippy yeke gbata nî ayeke tî Sêse tî kömändâ-kötä tî Wäkä. Wuhngo tî âzo nî ayeke 33 846.


</doc>
<doc id="3685" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3685" title="Kuango">
Kuango

Kuango yeke gbata nî ayeke tî Sêse tî kömändâ-kötä tî Wäkä. Wuhngo tî âzo nî ayeke 57 937.


</doc>
<doc id="3686" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3686" title="Ouadda">
Ouadda

Ouadda yeke gbata nî ayeke tî Sêse tî kömändâ-kötä tî Tö-Kötö. Wuhngo tî âzo nî ayeke 11 068.


</doc>
<doc id="3687" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3687" title="Yalinga">
Yalinga

Yalinga yeke gbata nî ayeke tî Sêse tî kömändâ-kötä tî Tö-Kötö. Wuhngo tî âzo nî ayeke 3 761.


</doc>
<doc id="3688" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3688" title="Dekoa">
Dekoa

Dekoa yeke gbata nî ayeke tî Sêse tî kömändâ-kötä tî Kemö. Wuhngo tî âzo nî ayeke 28 866.


</doc>
<doc id="3691" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3691" title="Warsaw">
Warsaw

Warsaw yeke liködörö nî ayeke tî Pölôni. Wuhngo tî âzo nî ayeke 1.758.143 .



</doc>
<doc id="3692" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3692" title="Łobez">
Łobez

Łobez yeke sêse nî ayeke tî Pölôni. Wuhngo tî âzo nî ayeke 10.409(2015).



</doc>
<doc id="3693" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3693" title="Everest">
Everest

Everest yeke kaga tî Nepal na Sînä. Tî lo bête: 8848 gerêpa.


</doc>
<doc id="3694" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3694" title="Boda">
Boda

Boda yeke gbata nî ayeke tî Sêse tî kömändâ-kötä tî Lobâye. Wuhngo tî âzo nî ayeke 39667.


</doc>
<doc id="3695" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3695" title="Mongumba">
Mongumba

Mongumba yeke gbata nî ayeke tî Sêse tî kömändâ-kötä tî Lobâye. Wuhngo tî âzo nî ayeke 18849.


</doc>
<doc id="3696" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3696" title="Batangafo">
Batangafo

Batangafo yeke gbata nî ayeke tî Sêse tî kömändâ-kötä tî Wâmo. Wuhngo tî âzo nî ayeke 48197.


</doc>
<doc id="3697" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3697" title="Buka">
Buka

Buka yeke gbata nî ayeke tî Sêse tî kömändâ-kötä tî Wâmo. Wuhngo tî âzo nî ayeke 42562.


</doc>
<doc id="3698" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3698" title="Kabo">
Kabo

Kabo yeke gbata nî ayeke tî Sêse tî kömändâ-kötä tî Wâmo. Wuhngo tî âzo nî ayeke 30212.


</doc>
<doc id="3699" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3699" title="Markunda">
Markunda

Markunda yeke gbata nî ayeke tî Sêse tî kömändâ-kötä tî Wâmo. Wuhngo tî âzo nî ayeke 13488.


</doc>
<doc id="3700" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3700" title="Bambio">
Bambio

Bambio yeke gbata nî ayeke tî Sêse tî kömändâ-kötä tî Sangä-Mbaere. Wuhngo tî âzo nî ayeke 10736.


</doc>
<doc id="3701" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3701" title="Gambula">
Gambula

Gambula yeke gbata nî ayeke tî Sêse tî kömändâ-kötä tî Mambere-Kadei . Wuhngo tî âzo nî ayeke 23375.


</doc>
<doc id="3702" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3702" title="Baoro">
Baoro

Baoro yeke gbata nî ayeke tî Sêse tî kömändâ-kötä tî Nanä-Mambere. Wuhngo tî âzo nî ayeke 28164.


</doc>
<doc id="3703" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3703" title="Babua">
Babua

Babua yeke gbata nî ayeke tî Sêse tî kömändâ-kötä tî Nanä-Mambere. Wuhngo tî âzo nî ayeke 41861.


</doc>
<doc id="3704" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3704" title="Bokaranga">
Bokaranga

Bokaranga yeke gbata nî ayeke tî Sêse tî kömändâ-kötä tî Wâmo-Pendë. Wuhngo tî âzo nî ayeke 61190.


</doc>
<doc id="3705" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3705" title="Pawa">
Pawa

Pawa yeke gbata nî ayeke tî Sêse tî kömändâ-kötä tî Wâmo-Pendë. Wuhngo tî âzo nî ayeke 120590.


</doc>
<doc id="3709" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3709" title="Bosnïi na Herzegovînni">
Bosnïi na Herzegovînni

Bosnïi na Herzegovînni yeke sêse nî ayeke tî Aêropa. Tî lo likodoro Sarayevo. Wuhngo tî âzo nî ayeke 3.531.159 .


</doc>
<doc id="3710" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3710" title="Espânye">
Espânye

Espânye yeke sêse nî ayeke tî Aêropa. Tî lo likodoro Madiridi. Wuhngo tî âzo nî ayeke 46.468.102 .


</doc>
<doc id="3721" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3721" title="Bernie Sanders">
Bernie Sanders

Bernard "Bernie" Sanders (8 September 1941-) est un senator de Vermont, ÂKödörö-ôko tî Amerîka (2007-).



</doc>
<doc id="3741" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3741" title="Rio de Janeiro">
Rio de Janeiro

Rio de Janeiro yeke village nî ayeke tî Brésil. Wuhngo tî âzo nî ayeke 6,453,682.


</doc>
<doc id="3758" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3758" title="Asie">
Asie

Asie tî âzo nî ayeke 4.164.252.000 (2011).


</doc>
<doc id="3760" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3760" title="Espanyöl">
Espanyöl

Espanyöl Yângâködörö yeke yângâködörö tî Espânye.


</doc>
<doc id="3763" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3763" title="Fëlânde">
Fëlânde

Fëlânde yeke sêse nî ayeke tî Aêropa. Tî lo likodoro Helsinki. Wuhngo tî âzo nî ayeke 5.495.830 (2016).


</doc>
<doc id="3775" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3775" title="Michael Jackson">
Michael Jackson

Michael Joseph Jackson (29.08.1958, Gary, Indiana, K.Ô.A – 25.06.2009, Los Angeles, California, K.Ô.A).



</doc>
<doc id="3784" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3784" title="Šiprage">
Šiprage

Šiprage gundekî li Bosnïi na Herzegovînni, şaredariyê Kotor Varoš.

Çêtir e ku li ser çemê Vrbanja (85 km), li jêr Çiyayê Vlašić (1943 m).



</doc>
<doc id="3800" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3800" title="Roubaix">
Roubaix

Roubaix ("Robaais" na yângâ tî holandëe) yeke gbätä nî ayeke tî ködörö tî "Hauts-de-France" na banga tî Farânzi, sô ayeke ndurü na katikati tî Bêleze. Na ngû 2013, Roubaix ayeke la nî mbênî gbätä tî azo .



</doc>
<doc id="3801" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3801" title="Farânzi">
Farânzi

Farânzi yeke sêse nî ayeke tî Aêropa. Tî lo likodoro Paris. Wuhngo tî âzo nî ayeke 67.595.000 .


</doc>
<doc id="3802" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3802" title="Paris">
Paris

Paris yeke tohgbata nî ayeke tî Farânzi. Wuhngo tî âzo nî ayeke . Ködrö tî Paris yeke könöngö tî agbânzi ködrö tî Farânzi. 


</doc>
<doc id="3899" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3899" title="Dättlikon">
Dättlikon

Dättlikon yeke village nî ayeke tî Sûîsi.


</doc>
<doc id="3900" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3900" title="Sílvia Pfeifer">
Sílvia Pfeifer

Sílvia Escobar Pfeifer (Porto Alegre, 24 february 1958) est una actrice brésilien.

</doc>
<doc id="3901" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3901" title="Daniel de Oliveira">
Daniel de Oliveira

Daniel de Oliveira (Belo Horizonte, 19 june 1977) est un actor brésilien.

</doc>
<doc id="3902" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3902" title="Terra Nostra">
Terra Nostra

Terra Nostra yeke telenovela.

</doc>
<doc id="3903" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3903" title="Fábio Assunção">
Fábio Assunção

Fábio Assunção Pinto (São Paulo, 10 august 1971) est un actor brésilien.


</doc>
<doc id="3905" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3905" title="Tieta">
Tieta

Tieta yeke telenovela.

</doc>
<doc id="3906" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3906" title="Luís Melo">
Luís Melo

Luís Alberto Melo (Curitiba, 13 november 1947) est un actor brésilien.

</doc>
<doc id="3907" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3907" title="Theo Becker">
Theo Becker

Theo Becker de Oliveira (Pelotas, 24 november 1976) est un actor brésilien.

</doc>
<doc id="3908" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3908" title="Lu Grimaldi">
Lu Grimaldi

Maria Luísa Tisi (São Paulo, 20 june 1954) est un actor brésilien.

</doc>
<doc id="3909" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3909" title="Bianca Byington">
Bianca Byington

Bianca Byington (Rio de Janeiro, 23 october 1966) est un acttrice brésilien.

</doc>
<doc id="3939" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3939" title="Yângâködörö">
Yângâködörö

Yângâ tî ködörö:

</doc>
<doc id="3944" url="https://sg.wikipedia.org/wiki?curid=3944" title="MOTORUN">
MOTORUN

MOTORUN AUTOMOTIVE CHANNEL adalah channel youtube asal Indonesia khusus untuk berbagi modifikasi, tuneup, review dan tips-trik di dunia otomotif. MOTORUN adalah channel youtube otomotif indpendent yang diciptakan oleh beberapa orang diantaranya Wibowo dan Hakim serta orang orang didalamnya [dimulai pada tahun 2017]. MOTORUN memiliki channel youtube yang bisa di akses di http://youtube.com/MOTORUN

Diawali oleh perbincangan di awal tahun 2015 tentang ingin berkolaborasi antara Nurul Hakim (2nd GARAGE) dan Wibowo Harry Sugiharto, tercetuslah sebuah ide membangun sebuah youtube channel bernama MOTORUN, karena keterbatasan sarana dan prasarana ahirnya dua tahun pun berlalu. pada November 2017 Dibuatlah channel youtube MOTORUN yang kini eksis sampai hari ini .

MOTORUN dibawakan oleh dua orang yaitu Bowo "Wibowo Harry Sugiharto" dan Hakim "Nurul Hakim", mereka adalah teman semasa SMA ketika di MA Walisongo Jepara,

Bowo adalah seorang dosen di Universitas Muria Kudus , lulusan S1 Teknik Infromatika Universitas Semarang , dan S2 Magister Sistem Informasi di Universitas Diponegoro, Bowo memiliki ketertarikan di bidang otomotif dan juga hal hal yang bersentuhan dengan elektronik.

Hakim adalah sebuah teknisi dari Jepara, pemilik dari "2nd Garage (dulu bernama "AND RACING GARAGE")" . Memiliki ketertarikan serta kelihaian di dunia otomotif.


</doc>
